% Bakalárska práca - Tomáš Mucha
% Absolvovanie individuálnej odbornej praxe
\documentclass[slovak,bachelorpractice]{diploma}

% Balíky
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
\usepackage[backend=biber, style=iso-numeric, alldates=iso]{biblatex}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{subfig}
\usepackage[cpp]{diplomalst}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}

% Rámčeky pre úryvky kódu
\lstset{
    frame=single,
    framesep=3pt,
    xleftmargin=3pt,
    xrightmargin=3pt,
    backgroundcolor=\color{gray!5},
    rulecolor=\color{gray!50}
}

% TikZ pre ER diagramy
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows.meta, positioning, fit, calc}

% === METADATA ===
\ThesisAuthor{Tomáš Mucha}
\ThesisSupervisor{Ing. Pavel Dohnálek, Ph.D.}
\CzechThesisTitle{Absolvovanie individuálnej odbornej praxe}
\EnglishThesisTitle{Individual Professional Practice in the Company}
\SubmissionYear{2026}
\ThesisAssignmentFileName{ZadaniePrace.pdf}

% === POĎAKOVANIE ===
\Acknowledgement{Rád by som poďakoval vedúcemu práce Ing. Pavlovi Dohnálkovi, Ph.D. za odborné vedenie a konzultantovi Bc. Janovi Mitorajovi za cenné rady, trpezlivosť a ochotu zdieľať praktické skúsenosti z vývoja.

Vďaka patrí vedeniu a kolegom z firmy Railsformers s.r.o. za možnosť pracovať na komerčnom projekte a za podporu pri riešení technických výziev.

Osobitné uznanie patrí všetkým dobrovoľníkom, ktorí sa podieľali na testovaní systému v reálnych podmienkach, prispeli do datasetu a poskytli spätnú väzbu, vďaka ktorej som mohol systém neustále zlepšovať.

V neposlednom rade ďakujem rodine a priateľom za podporu počas štúdia a pomoc prekonať úskalia, ktoré poznanie so sebou prináša.}

% === ABSTRAKTY ===
\CzechAbstract{Táto bakalárska práca dokumentuje priebeh odbornej praxe vo firme Railsformers s.r.o., kde som pracoval na vývoji IoT systému pre monitorovanie a analýzu pohybu osôb, využívajúci technológiu LoRaWAN umožňujúcu komunikáciu na dlhé vzdialenosti pri nízkej spotrebe energie. Práca popisuje návrh a implementáciu komplexného riešenia -- od konfigurácie IoT hardvéru, cez backend s relačnou databázou rozšírenou o podporu časových radov a priestorových dotazov, až po webový frontend s interaktívnou mapovou vizualizáciou. Výsledný systém umožňuje sledovanie pozícií v reálnom čase, zobrazenie histórie pohybu s heatmapami a geofencing s automatickými notifikáciami. Práca reflektuje využité znalosti zo štúdia a identifikuje oblasti, v ktorých bolo potrebné získať nové zručnosti.}

\CzechKeywords{LoRaWAN; sledovanie polohy; IoT; PostgreSQL; TimescaleDB; PostGIS; Flask; React; MQTT; geofencing; real-time systémy}

\EnglishAbstract{This bachelor thesis documents the course of professional internship at Railsformers s.r.o., where I worked on developing an IoT system for monitoring and analyzing the movement of persons, utilizing LoRaWAN technology enabling long-range communication at low energy consumption. The thesis describes the design and implementation of a complex solution -- from IoT hardware configuration, through a backend with a relational database extended with support for time series and spatial queries, to a web frontend with interactive map visualization. The resulting system enables real-time position tracking, historical movement display with heatmaps, and geofencing with automatic notifications. The thesis reflects the knowledge applied from studies and identifies areas where new skills needed to be acquired.}

\EnglishKeywords{LoRaWAN; location tracking; IoT; PostgreSQL; TimescaleDB; PostGIS; Flask; React; MQTT; geofencing; real-time systems}

% === SKRATKY ===
\AddAcronym{API}{Application Programming Interface}
\AddAcronym{CORS}{Cross-Origin Resource Sharing}
\AddAcronym{CSS}{Cascading Style Sheets}
\AddAcronym{GPS}{Global Positioning System}
\AddAcronym{HTTP}{HyperText Transfer Protocol}
\AddAcronym{IoT}{Internet of Things}
\AddAcronym{JSON}{JavaScript Object Notation}
\AddAcronym{LoRaWAN}{Long Range Wide Area Network}
\AddAcronym{MQTT}{Message Queuing Telemetry Transport}
\AddAcronym{OTAA}{Over-The-Air Activation}
\AddAcronym{POI}{Point of Interest}
\AddAcronym{REST}{Representational State Transfer}
\AddAcronym{RSSI}{Received Signal Strength Indicator}
\AddAcronym{SNR}{Signal-to-Noise Ratio}
\AddAcronym{SQL}{Structured Query Language}
\AddAcronym{TLS}{Transport Layer Security}
\AddAcronym{UI}{User Interface}

% === BIBLIOGRAFIA ===
\addbibresource{literatura.bib}

% Nový typ stĺpca pre tabuľky
\newcolumntype{d}[1]{D{,}{,}{#1}}


% ============================================================
% ZAČIATOK DOKUMENTU
% ============================================================
\begin{document}

% Titulné strany
\MakeTitlePages

% Zoznamy obrázkov a tabuliek
\listoffigures
\clearpage
\listoftables
\clearpage

% ============================================================
% HLAVNÝ TEXT
% ============================================================

% Úvod
\input{Chapters/Introduction.tex}

% Kapitola 1: Popis firmy a pracovného zaradenia
\input{Chapters/Chapter1_Firma.tex}

% Kapitola 2: Zoznam zadaných úloh
\input{Chapters/Chapter2_Ulohy.tex}

% Kapitola 3: Postup riešenia (JADRO PRÁCE)
\input{Chapters/Chapter3_Riesenie.tex}

% Kapitola 4: Uplatnené znalosti zo štúdia
\input{Chapters/Chapter4_Znalosti.tex}

% Kapitola 5: Chýbajúce znalosti
\input{Chapters/Chapter5_Chybajuce.tex}

% Kapitola 6: Dosiahnuté výsledky
\input{Chapters/Chapter6_Vysledky.tex}

% Záver
\input{Chapters/Conclusion.tex}

% ============================================================
% BIBLIOGRAFIA
% ============================================================
\printbibliography[title={Literatura}, heading=bibintoc]

% ============================================================
% PRÍLOHY
% ============================================================
\appendix
\input{Chapters/Appendix1.tex}

\end{document}
