\chapter{Popis odborného zamerania firmy a~pracovného zaradenia študenta}
\label{sec:Firma}

% Rozsah: 3-4 strany

\section{Popis spoločnosti Railsformers s.r.o.}
\label{sec:PopisSpolecnosti}

\subsection{História a~vznik}
\label{sec:Historie}

Spoločnosť Railsformers s.r.o. vznikla v~roku 2010 oddelením vývoja webových aplikácií od spoločnosti Skvělý.CZ s.r.o., ktorá sa špecializovala na tvorbu internetových obchodov. Názov firmy odkazuje na framework Ruby on Rails, ktorý bol v~čase založenia hlavnou technológiou pre vývoj webových aplikácií. Firma bola založená s~víziou poskytovať komplexné riešenia v~oblasti informačných systémov a~webového vývoja.

Sídlo spoločnosti sa nachádza v~Ostrave-Porube na adrese Vřesinská 2371/33. Firma je zapísaná v~obchodnom registri vedenom Krajským súdom v~Ostrave pod spisovou značkou C~36254, s~identifikačným číslom 24704440. Za viac ako pätnásť rokov pôsobenia na trhu si Railsformers vybudovala pozíciu stabilného partnera pre stredné a~veľké organizácie v~Českej republike. Spoločnosť vedie riaditeľ \textbf{Jiří Kubica}, pod ktorého vedením sa firma etablovala nielen v~Českej republike, ale aktívne sa prezentuje aj na medzinárodnej úrovni, čoho príkladom je účasť na viacerých odborných súťažiach a~fórach, ako napríklad súťaž Inovační firma, kde prezentovala svoje inovatívne riešenia v~oblasti vývoja informačných systémov a~internetových aplikácií.

\subsection{Hlavné produkty a~služby}
\label{sec:Produkty}

Portfólio spoločnosti Railsformers zahŕňa široké spektrum služieb v~oblasti informačných technológií. Firma sa špecializuje na vývoj webových aplikácií na mieru, mobilných aplikácií, e-shopov a~komplexných informačných systémov. Okrem vývoja poskytuje aj služby v~oblasti online marketingu, SEO optimalizácie a~správy IT infraštruktúry.

Vlajkovou loďou spoločnosti je produkt \textbf{Hedurio} -- modulárny informačný systém určený primárne pre bezpečnostné agentúry a~organizátorov veľkých podujatí. Systém vznikol v~roku 2012 a~v~roku 2018 bola pre jeho ďalší rozvoj založená dcérska spoločnosť Hedurio s.r.o. Hedurio poskytuje komplexné riešenie pre plánovanie smien, evidenciu dochádzky, kontrolu obchôdzok strážnikov pomocou QR kódov a~organizáciu eventov vrátane akreditačného systému.

Hedurio sa etablovalo ako významný nástroj v~českom eventovom priemysle. Systém bol nasadený na viac ako 1200 podujatiach vrátane najväčších českých festivalov ako Colours of Ostrava, Rock for People, Beats for Love či Mighty Sounds. Medzi ďalších významných klientov patrí Český olympijský výbor, medzinárodné hokejové turnaje IIHF, Ostrava Arena a~retail reťazec Penny.

Medzi ďalšie produkty spoločnosti patrí \textbf{Reservatic} -- online rezervačný systém pre služby, a~\textbf{EvoCat} -- multifunkčné zariadenie slúžiace ako informačný kiosk, vyvolávací systém alebo objednávkový terminál. Firma tiež vyvinula mobilnú aplikáciu Weather ČHMÚ pre Český hydrometeorologický ústav, ktorá poskytuje predpoveď počasia pre občanov Českej republiky.

\subsection{Technologické zameranie a~IoT}
\label{sec:IoT}

Spoločnosť Railsformers disponuje skúsenosťami v~oblasti Internet of Things (IoT) a~smart riešení. V~minulosti sa firma podieľala na projektoch v~oblasti smart cities a~smart grid, kde využívala technológie ako LoRa, Sigfox a~IQRF pre bezdrôtovú komunikáciu zariadení. Tieto skúsenosti vytvorili základ pre projekty vyžadujúce integráciu hardvérových zariadení s~cloudovými službami.

V~rámci produktu Hedurio firma implementovala IoT prvky pre kontrolu obchôdzok strážnikov -- trackery a~skenery QR kódov komunikujúce v~reálnom čase so serverovou infraštruktúrou. Práve tieto skúsenosti s~real-time sledovaním a~spracovaním dát z~mobilných zariadení boli relevantné pre projekt IoT systému pre monitorovanie a~analýzu pohybu osôb, na ktorom som počas praxe pracoval.

\subsection{Aktuálne zameranie}
\label{sec:AktualniZamereni}

V~súčasnosti sa Railsformers prezentuje ako poskytovateľ komplexných IT riešení s~portfóliom viac ako 300 spokojných klientov a~700 realizovaných projektov. Spoločnosť získala štyri medzinárodné ocenenia za kvalitu svojich riešení.

V~rokoch 2024-2025 dosiahla firma významný míľnik -- bola zaradená do katalógu cloudových služieb pre verejnú správu, ktorý spravuje Digitálna a~informačná agentúra. Toto oprávnenie umožňuje spoločnosti poskytovať služby orgánom verejnej správy Českej republiky. V~marci 2025 bola dcérska spoločnosť Hedurio s.r.o. hlavným partnerom IX. medzinárodnej konferencie mestských polícií, najväčšieho odborného podujatia tohto typu v~strednej Európe.

Firemná kultúra Railsformers podporuje flexibilné pracovné prostredie s~možnosťou remote práce. Komunikácia prebieha primárne elektronicky, čo umožňuje spoluprácu s~externými členmi tímu a~študentami bez nutnosti fyzickej prítomnosti v~kanceláriách.


\section{Pracovné zaradenie študenta}
\label{sec:PracovniZarazeni}

\subsection{Pozícia a~náplň práce}
\label{sec:Pozice}

Počas odbornej praxe som vo firme Railsformers s.r.o. zastával pozíciu kombinujúcu aspekty DevOps a~Full-stack developera. Táto kombinácia vyplynula z~povahy zadaného projektu, ktorý vyžadoval prácu naprieč všetkými vrstvami systému -- od konfigurácie hardvéru a~infraštruktúry až po vývoj používateľského rozhrania.

\textbf{DevOps aspekty} mojej práce zahŕňali:
\begin{itemize}
    \item Konfiguráciu a~správu Docker Compose prostredia pre lokálny vývoj
    \item Kontajnerizáciu jednotlivých služieb (databáza, API, frontend)
    \item Integráciu MQTT brokera pre komunikáciu s~IoT zariadeniami
    \item Správu environment premenných a~konfiguračných súborov
\end{itemize}

\textbf{Full-stack aspekty} práce pokrývali:
\begin{itemize}
    \item Vývoj backendu v~jazyku Python s~využitím frameworku Flask
    \item Návrh a~implementáciu databázovej schémy v~PostgreSQL
    \item Integráciu rozšírení TimescaleDB a~PostGIS
    \item Vývoj REST API a~WebSocket komunikácie
    \item Tvorbu frontendovej aplikácie v~React s~mapovou vizualizáciou
\end{itemize}

Tabuľka~\ref{tab:aspekty} sumarizuje rozdelenie práce medzi DevOps a~Full-stack aspekty projektu.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline
        \textbf{Oblasť} & \textbf{DevOps} & \textbf{Full-stack} \\
        \hline
        Infraštruktúra & Docker Compose, volumes & -- \\
        Databáza & PostgreSQL kontajner & Schéma, triggery, indexy \\
        Backend & MQTT broker integrácia & Flask API, Socket.IO \\
        Frontend & Vite dev server & React komponenty, Leaflet \\
        Bezpečnosť & TLS certifikáty & CORS, parameterized queries \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Rozdelenie práce medzi DevOps a~Full-stack aspekty}
    \label{tab:aspekty}
\end{table}

\subsection{Onboarding a~pracovné prostredie}
\label{sec:Onboarding}

Na začiatku praxe som absolvoval sériu úvodných workshopov, ktoré ma oboznámili s~firemnými procesmi a~nástrojmi. Prvý workshop bol zameraný na prácu s~nástrojom \textbf{Redmine} -- open-source systém pre projektové riadenie a~sledovanie úloh, ktorý firma využíva pre internú organizáciu práce. V~Redmine mi boli prideľované úlohy s~definovaným rozsahom a~termínmi, pričom som priebežne aktualizoval stav ich spracovania a~po dokončení ich preraďoval na svojho vedúceho ku kontrole.

Ďalší workshop sa venoval firemnej politike používania umelej inteligencie vo vývoji a~súvisiacim bezpečnostným zásadám. Vzhľadom na citlivosť dát, s~ktorými firma pracuje (bezpečnostné agentúry, tracking osôb), bolo dôležité pochopiť pravidlá pre bezpečné narábanie s~informáciami a~zdrojovým kódom.

Pracovisko som mal pridelené v~budove SO1 na druhom poschodí, v~rámci \textbf{Divízie 600 -- Outsourcing}. Táto divízia sa špecializuje na DevOps činnosti -- správu hostingu, údržbu GitLab infraštruktúry, CI/CD pipeline a~súvisiace služby. Pre evidenciu dochádzky firma využíva zdieľaný Google Kalendár, v~ktorom každý člen tímu zaznamenáva svoju prítomnosť v~kancelárii. Tento systém umožňuje transparentný prehľad o~dostupnosti kolegov a~zjednodušuje plánovanie spoločných aktivít, ako sú code review sessions či technické konzultácie.

Pred samotným hlavným projektom som dostal sériu inicializačných úloh zameraných na osvojenie si DevOps nástrojov a~praktík používaných vo firme. Tieto úlohy zahŕňali prácu s~kontajnermi a~Docker Compose, nastavenie GitLab CI pipeline a~nasadenie aplikácie pomocou nástroja Dokku. Cieľom bolo získať praktické skúsenosti s~technológiami, ktoré sa následne využili pri vývoji hlavného projektu.

\subsection{Mentor a~spolupráca}
\label{sec:Mentor}

Mojím konzultantom vo firme bol \textbf{Bc. Jan Mitoraj}, ktorý má s~firmou Railsformers dlhoročné skúsenosti. Bc. Mitoraj absolvoval v~roku 2017 odbornú prax v~rovnakej firme, počas ktorej pracoval na IoT projekte -- bráne pre zber dát z~bezdrôtových senzorov. Jeho skúsenosti s~IoT technológiami a~znalosť firemného prostredia boli pre moju prax neoceniteľné.

Spolupráca prebiehala kombináciou osobných stretnutí a~online komunikácie v~rámci firemných komunikačných nástrojov. Pravidelné porady sa konali dva až trikrát týždenne, kde sme diskutovali o~postupe prác a~plánovali ďalšie kroky. Medzi stretnutiami som mentorovi priebežne zdieľal aktualizácie -- vizuálne ukážky implementovaných funkcionalít, návrhy architektúry, konzultácie technických rozhodnutí a~analýzy objavených problémov vrátane navrhovaných riešení. Tento agilný spôsob komunikácie umožňoval rýchlu spätnú väzbu bez potreby čakať na ďalšiu plánovanú poradu.

Mentor mi poskytoval konštruktívnu spätnú väzbu, odporúčal vhodné technológie a~pomáhal s~riešením komplexnejších problémov. Oceňoval som predovšetkým praktické rady vychádzajúce z~reálnych skúseností vo firme -- napríklad odporúčanie použiť databázové rozšírenia TimescaleDB a~PostGIS, ktoré firma aktívne využíva v~produkčných projektoch.

\subsection{Projekt}
\label{sec:Projekt}

Hlavnou náplňou mojej praxe bol vývoj \textbf{IoT systému pre monitorovanie a~analýzu pohybu osôb s~využitím LoRaWAN a~GPS} -- riešenia pre sledovanie osôb na veľkých podujatiach. Projekt vznikol ako prototyp potenciálne využiteľný v~spojení s~produktom Hedurio pre organizáciu eventov.

Systém využíva GPS trackery SenseCap T1000-B komunikujúce prostredníctvom technológie LoRaWAN, ktorá umožňuje prenos dát na vzdialenosti až 15 kilometrov pri nízkej spotrebe energie. Dáta z~trackerov sú prijímané cez LoRaWAN gateway RAK7289, prenášané protokolom MQTT do backendu a~zobrazované vo webovej aplikácii s~interaktívnou mapou.

Pre vývoj a~testovanie som mal k~dispozícii hardvér (gateway a~trackery) priamo na pracovisku, rovnako ako prístup k~MQTT brokeru prevádzkovanému firmou. Vývoj softvéru prebiehal s~využitím Docker Compose pre lokálne vývojové prostredie, čo umožňovalo rýchlu iteráciu a~testovanie bez závislosti na externej infraštruktúre.

\subsection{Prínos pozície}
\label{sec:PrinosPozice}

Pozícia mi poskytla unikátnu príležitosť pracovať na komplexnom projekte pokrývajúcom celý technologický stack. Na rozdiel od fragmentovaných úloh som mal možnosť navrhnúť a~implementovať systém od základov -- od výberu technológií, cez návrh architektúry, až po finálnu implementáciu všetkých komponentov.

Hlavné prínosy pozície:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vertikálna integrácia} -- práca so všetkými vrstvami systému (HW, backend, databáza, frontend)
    \item \textbf{Reálny projekt} -- nie cvičná úloha, ale potenciálne komerčne využiteľné riešenie
    \item \textbf{Nové technológie} -- praktické skúsenosti s~IoT, LoRaWAN, MQTT, TimescaleDB, PostGIS
    \item \textbf{Samostatnosť} -- zodpovednosť za technické rozhodnutia s~podporou mentora
    \item \textbf{Flexibilita} -- remote práca umožňujúca efektívne zladenie s~ďalšími povinnosťami
\end{itemize}

Práca vo firme s~etablovaným produktom Hedurio mi tiež poskytla náhľad do fungovania úspešného softwarového produktu a~požiadaviek reálnych zákazníkov z~oblasti strážnych služieb a~event managementu.

\endinput
