\chapter{Záver}
\label{sec:Zaver}

Táto práca dokumentuje priebeh mojej odbornej praxe vo firme Railsformers s.r.o. V~súlade so zadaním som postupne popísal odborné zameranie firmy, zoznam zadaných úloh, zvolený postup riešenia, uplatnené aj chýbajúce znalosti a~dosiahnuté výsledky s~celkovým zhodnotením.

Pracovné prostredie vo firme Railsformers bolo mimoriadne podporujúce. Priateľská atmosféra mi poskytla priestor na samostatnú prácu, no zároveň som mal vždy k~dispozícii pomoc skúsenejších kolegov. Okrem možnosti home-office mi bolo pridelené aj vyhradené pracovisko v~budove SO1, vybavené potrebnou technikou pre pohodlnú prácu. Flexibilný prístup k~organizácii práce a~pravidelné konzultácie s~mentorom vytvorili ideálne podmienky pre učenie sa nových technológií. Ocenil som predovšetkým ochotu tímu vysvetľovať nielen technické aspekty, ale aj širší kontext rozhodnutí a~osvedčené postupy z~praxe.

Hoci som pred nástupom na prax už mal pracovné skúsenosti v~IT, táto prax mi otvorila dvere do nového odvetvia -- IoT a~full-stack vývoja webových aplikácií. Reálna práca ukázala, že rovnako dôležité ako samotné programovanie sú aj komunikácia, dokumentácia, riešenie neočakávaných problémov a~schopnosť prispôsobiť sa meniacim požiadavkám. Táto skúsenosť mi dala sebavedomie pokryť v~budúcej kariére širšie spektrum technológií a~vstupovať do nových oblastí s~istotou, že sa dokážem rýchlo adaptovať.

Budúcim študentom jednoznačne odporúčam absolvovať odbornú prax. V~súčasnej dobe, keď firmy výrazne zredukovali ponuku juniorských pozícií, je získanie praktických skúseností ešte počas štúdia takmer nevyhnutnosťou. Prax ponúka príležitosť overiť si teoretické znalosti v~reálnom prostredí, získať cenné kontakty a~zistiť, ktorým oblastiam IT sa chcete venovať. Rozdiel medzi školskými projektmi a~prácou na reálnom projekte s~konkrétnymi deadlinmi, zákazníkmi a~meniacimi sa požiadavkami je priepastný -- a~práve túto skúsenosť žiadny predmet nedokáže plnohodnotne nahradiť.

\endinput
